# Netty

Netty概述：



- Netty是一个**异步事件驱动的网络应用程序框架**，用于快速开发可维护的高性能协议服务器和客户端；
- **Netty基于 NIO 的**，封装了 JDK 的 NIO，让我们使用起来更加方法灵活。



特点和优势：



- **使用简单**：封装了 NIO 的很多细节，使用更简单。
- **功能强大**：预置了多种编解码功能，支持多种主流协议。
- **定制能力强**：可以通过 ChannelHandler 对通信框架进行灵活地扩展。
- **性能高**：通过与其他业界主流的 NIO 框架对比，Netty 的综合性能最优。



> 为什么Netty性质高？



- **IO 线程模型**：同步非阻塞，用最少的资源做更多的事。
- **内存零拷贝**：尽量减少不必要的内存拷贝，实现了更高效率的传输。
- **内存池设计**：申请的内存可以重用，主要指直接内存。内部实现是用一颗二叉查找树管理内存分配情况。
- **串行化处理读写**：避免使用锁带来的性能开销。
- **高性能序列化协议**：支持 protobuf 等高性能序列化协议。



> 简单说一下IO模型，BIO、NIO与AIO



Java的IO阻塞和非阻塞以及同步和异步的问题：



- 是否阻塞：**关注的接口调用（发出请求）后等待数据返回时的状态**。被挂起无法执行其他操作的则是阻塞型的；可以被立即「抽离」去完成其他「任务」的则是非阻塞型的。
- 同步或者异步：**关注的是应用程序是否需要自己去向系统内核问询以及任务完成时，消息通知的方式（即应用程序与系统内核的交互）。**对于同步模式来说，应用层需要不断向操作系统内核询问数据是否读取完毕，当数据读取完毕，那此时系统内核将数据返回给应用层，应用层即可以用取得的数据做其他相关的事情；对于异步模式来说，应用层无需主动向系统内核问询，在系统内核读取完文件数据之后，会主动通知应用层数据已经读取完毕，此时应用层即可以接收系统内核返回过来的数据，再做其他事情。
- **总结**：同步/异步是宏观上（进程间通讯，通常表现为网络IO的处理上），阻塞/非阻塞是微观上（进程内数据传输，通常表现为对本地IO的处理上）；**阻塞和非阻塞是同步/异步的表现形式**。由上描述基本可以总结一句简短的话，同步和异步是目的，阻塞和非阻塞是实现方式。

**
**

**（1）BIO（同步阻塞）：**

**
**

- **传统BIO**，一个连接一个线程，**客户端有连接请求时服务器端就需要启动一个线程进行处理。**线程开销大。数据的读写必须阻塞在一个线程内，等待其完成。
- **伪异步IO：**将请求连接放入线程池，一对多，但线程还是很宝贵的资源，但**底层还是同步阻塞IO**。具体是将客户端的Socket请求封装成一个task任务（实现Runnable类）然后投递到线程池中去，配置相应的队列实现。
- **存在的问题：**在读取数据较慢时（比如数据量大、网络传输慢等），**大量并发的情况下**，其他接入的消息，只能一直等待，这就是最大的弊端。这就是阻塞IO存在的弊端，对于低负载、低并发的应用程序，可以使用同步阻塞I/O来提升开发速率和更好的维护性。

**
**

**（2）NIO（同步非阻塞）：**

**
**

- 一个请求一个线程，但**客户端发送的连接请求都会注册到多路复用器上，多路复用器轮询到连接有I/O请求时才启动一个线程进行处理。**主要解决BIO高负载、高并发的（网络）应用的性能问题。
- Buffer是一个对象，包含一些要写入或者读出的数据（**读写都要经过Buffer缓冲区**），实际上是一个数组，提供对数据结构化访问以及维护读写位置等信息。
- 对数据的读取和写入要通过**Channel通道**，通道与流不同之处在于通道时**双向的（可以读、写或者同时进行）**，而流只在一个方向移动。一般使用的SocketChannle和ServerSocketChannle一般都是**SelectableChannel，用于网络读写的Channel**，用于文件操作的Channel是FileChannel。
- **多路复用器 Selector**：当Channel管道注册到Selector选择器以后，Selector会分配给每个管道一个key值唯一标识，Selector选择器是以轮询的方式进行查找注册的所有Channel，当我们的Channel准备就绪或者监听到相应的事件状态的时候，selector就会识别这个事件状态，通过SelectionKey可以获取就绪Channel的集合，进行后续的I/O操作。

**
**

**（3）AIO（异步非阻塞）：**

**
**

- 一个有效请求一个线程，客户端的I/O请求都是由OS先完成了，再通知服务器应用去启动线程进行处理。
- 在NIO编程之上引入了异步通道的概念，并提供了异步文件和异步套接字的实现，从而真正实现了异步非阻塞。AIO它不需要通过多路复用器对注册的通道进行轮询操作即可以实现异步读写，从而简化了NIO编程模型。
- 适用于**连接数目多且连接比较长**（重操作）的架构，充分调用OS参与并发操作，编程比较复杂；而 NIO方式适用于连接数目多且连接比较短（轻操作）的架构，并发局限于应用中。



> Netty线性模型？



Netty 通过 Reactor 模型基于多路复用器接收并处理用户请求，内部实现了两个线程池， boss 线程池和 worker 线程池，其中 boss 线程池的线程负责处理请求的 accept 事件，当接收到 accept 事件的请求时，把对应的 socket 封装到一个 NioSocketChannel 中，并交给 worker 线程池，其中 worker 线程池负责请求的 read 和 write 事件，由对应的Handler 处理。



- **单线程模型**：所有I/O操作都由一个线程完成，即多路复用、事件分发和处理都是在一个Reactor 线程上完成的。既要接收客户端的连接请求,向服务端发起连接，又要发送/读取请求或应答/响应消息。一个NIO 线程同时处理成百上千的链路，性能上无法支撑，速度慢，若线程进入死循环，整个程序不可用，对于高负载、大并发的应用场景不合适。
- **多线程模型**：有一个NIO 线程（Acceptor） 只负责监听服务端，接收客户端的TCP 连接请求；NIO 线程池负责网络IO 的操作，即消息的读取、解码、编码和发送；1 个NIO 线程可以同时处理N 条链路，但是1 个链路只对应1 个NIO 线程，这是为了防止发生并发操作问题。但在并发百万客户端连接或需要安全认证时，一个Acceptor 线程可能会存在性能不足问题。
- **主从多线程模型**：Acceptor 线程用于绑定监听端口，接收客户端连接，将SocketChannel 从主线程池的 Reactor 线程的多路复用器上移除，重新注册到Sub 线程池的线程上，用于处理I/O 的读写等操作，从而保证 mainReactor 只负责接入认证、握手等操作；



> 如何解决 TCP 的粘包拆包问题



**TCP 是以流的方式来处理数据**，一个完整的包可能会被 TCP 拆分成多个包进行发送；也可能把小的封装成一个大的数据包发送（多个小的数据包合并发送），对于接收端的应用程序拿到缓冲区的数据不知如何拆分。



TCP 粘包/拆包的原因：应用程序写入的字节大小大于套接字发送缓冲区的大小，会发生拆包现象，而应用程序写入数据小于套接字缓冲区大小，网卡将应用多次写入的数据发送到网络上（将发送端的缓冲区填满一次性发送），这将会发生粘包现象；**总之：出现TCP 粘包/拆包的关键：套接字缓冲区大小限制与应用程序写入数据大小的关系。**

**
**

**Netty 自带解决方式，**Netty对解决粘包和拆包的方案做了抽象，提供了一些**解码器**（Decoder）来解决粘包和拆包的问题。如：



- **消息定长**：FixedLengthFrameDecoder 类
- **包尾增加特殊字符分割**：

- - 行分隔符类：LineBasedFrameDecoder
    - 自定义分隔符类 ：DelimiterBasedFrameDecoder

- **将消息分为消息头和消息体**：LengthFieldBasedFrameDecoder 类。适用于消息头包含消息长度的协议（最常用）。
    分为有头部的拆包与粘包、长度字段在前且有头部的拆包与粘包、多扩展头部的拆包与粘包。



基于Netty进行网络读写的程序，可以直接使用这些Decoder来完成数据包的解码。对于高并发、大流量的系统来说，每个数据包都不应该传输多余的数据（所以补齐的方式不可取），LenghtFieldBasedFrameDecode更适合这样的场景。



**常见的解决方案**：



- **发送端将每个包都封装成固定的长度，比如100字节大小。**如果不足100字节可通过补0或空等进行填充到指定长度；
- **发送端在每个包的末尾使用固定的分隔符，例如\r\n。**如果发生拆包需等待多个包发送过来之后再找到其中的\r\n进行合并；例如，FTP协议；
- **将消息分为头部和消息体，头部中保存整个消息的长度**，只有读取到足够长度的消息之后才算是读到了一个完整的消息；
- 通过**自定义协议**进行粘包和拆包的处理（本框架demo使用的，其中**有字段标明包的长度**）。



> 说下 Netty 零拷贝



Netty 的零拷贝主要包含三个方面：



- **Netty 的接收和发送 ByteBuffer 采用 DIRECT BUFFERS，使用堆外直接内存进行 Socket 读写，不需要进行字节缓冲区的二次拷贝。**如果使用传统的堆内存（HEAP BUFFERS）进行 Socket 读写，JVM 会将堆内存 Buffer 拷贝一份到直接内存中，然后才写入 Socket 中。相比于堆外直接内存，消息在发送过程中多了一次缓冲区的内存拷贝。
- **Netty 提供了组合 Buffer 对象，可以聚合多个 ByteBuffer 对象**，用户可以像操作一个 Buffer 那样方便的对组合 Buffer 进行操作，避免了传统通过内存拷贝的方式将几个小 Buffer 合并成一个大的 Buffer。
- **Netty 的文件传输采用了 transferTo 方法，它可以直接将文件缓冲区的数据发送到目标 Channel**，避免了传统通过循环 write 方式导致的内存拷贝问题。



> 说下 Netty 重要组件



**核心组件：**

**
**

- **Bytebuf（字节容器）**：**网络通信最终都是通过字节流进行传输的。 ByteBuf 就是 Netty 提供的一个字节容器，其内部是一个字节数组。** 当我们通过 Netty 传输数据的时候，就是通过 ByteBuf 进行的。可以将ByteBuf看作是 Netty 对 Java NIO 提供了 ByteBuffer字节容器（复杂和繁琐）的封装和抽象。
- **Bootstrap 和 ServerBootstrap（启动引导类）**：

- - **Bootstrap 通常使用 connet() 方法连接到远程的主机和端口，作为一个 Netty TCP 协议通信中的客户端。**另外，Bootstrap 也可以通过 bind() 方法绑定本地的一个端口，作为 UDP 协议通信中的一端。
    - **ServerBootstrap通常使用 bind() 方法绑定本地的端口上，然后等待客户端的连接。**
    - Bootstrap 只需要配置一个线程组— EventLoopGroup ,而 ServerBootstrap需要配置两个线程组— EventLoopGroup ，**一个用于接收连接，一个用于具体的 IO 处理。**

- **Channel接口（Netty 网络操作抽象类）**：可以进行基本的 I/O 操作，如 bind、connect、read、write 等。 一旦客户端成功连接服务端，就会新建一个Channel同该用户端进行绑定。常见的实现类：

- - `NioServerSocketChannel`（服务端）
    - `NioSocketChannel`（客户端）

- 这两个 `Channel` 可以和 BIO 编程模型中的`ServerSocket`以及`Socket`两个概念对应上。
- **EventLoop接口（事件循环）**：主要是配合 Channel 处理 I/O 操作，用来处理连接的生命周期中所发生的事情。 **实际就是负责监听网络事件并调用事件处理器进行相关 I/O 操作（读写）的处理。**

- - 与Channel 的关系：Channel为Netty网络操作（读写等操作）的抽象类，EventLoop负责处理注册在其上的Channel的I/O操作，两者配合进行I/O操作。
    - 与EventloopGroup 关系：EventLoopGroup 包含多个 EventLoop（每一个 EventLoop 通常内部包含一个线程），它管理着所有的 EventLoop 的生命周期。并且，**EventLoop 处理的 I/O 事件都将在它专有的 Thread 上被处理，即 Thread 和 EventLoop 属于 1 : 1 的关系，从而保证线程安全。**

![image.png](https://ucc.alicdn.com/pic/developer-ecology/7e3adf88d2e14b50aa67ed5eb90f12fe.png)

三者关系



- **ChannelFuture接口（操作执行结果）**：Netty是异步非阻塞的，Netty 框架中所有的 I/O 操作都为异步的，因此我们需要 ChannelFuture 的 addListener()方法注册一个 ChannelFutureListener 监听事件，当操作执行成功或者失败时，监听就会自动触发返回结果。

- - ChannelFuture 的 channel() 方法获取连接相关联的Channel 。
    - ChannelFuture 接口的 sync()方法让异步的操作编程同步的。bind()是异步的，但是，你可以通过 `sync()`方法将其变为同步。

**
**

**与用户逻辑与数据流密切相关：**

**
**

- **ChannelHandler（消息处理器）**：充当了所有处理入站和出站数据的逻辑容器。ChannelHandler 主要用来处理各种事件（消息的具体处理器），这里的事件很广泛，比如可以是连接、数据接收、异常、数据转换等。
- **ChannelPipeline（ChannelHandler对象的链表）**：为 ChannelHandler 链提供了容器，当 channel 创建时，就会被自动分配到它专属的 ChannelPipeline，这个关联是永久性的。当 `ChannelHandler` 被添加到的 ChannelPipeline 它得到一个 ChannelHandlerContext。

![image.png](https://ucc.alicdn.com/pic/developer-ecology/f5be38a8f38446948d92e3df2ad75209.png)

> Netty 是如何保持长连接的（心跳机制）



首先 **TCP 协议的实现中也提供了 keepalive 报文用来探测对端是否可用**。TCP 层将在定时时间到后发送相应的 KeepAlive 探针以确定连接可用性。打开该设置：



```
ChannelOption.SO_KEEPALIVE, true
```



TCP 心跳的问题：



考虑一种情况，某台服务器因为某些原因导致负载超高，CPU 100%，无法响应任何业务请求，但是使用 TCP 探针则仍旧能够确定连接状态，这就是**典型的连接活着但业务提供方已死的状态**，对客户端而言，这时的最好选择就是断线后重新连接其他服务器，而不是一直认为当前服务器是可用状态一直向当前服务器发送些必然会失败的请求。



**Netty 中提供了 `IdleStateHandler` 类专门用于处理心跳。**`IdleStateHandler` 的构造函数如下：



```
public IdleStateHandler(long readerIdleTime, long writerIdleTime, 
                        long allIdleTime,TimeUnit unit){
}
```



- **第一个参数是隔多久检查一下读事件是否发生**，如果 `channelRead()` 方法超过 readerIdleTime 时间未被调用则会触发超时事件调用 `userEventTrigger()` 方法；
- **第二个参数是隔多久检查一下写事件是否发生**，writerIdleTime 写空闲超时时间设定，如果 `write()` 方法超过 writerIdleTime 时间未被调用则会触发超时事件调用 `userEventTrigger()` 方法；
- **第三个参数是全能型参数，隔多久检查读写事件；**
- **第四个参数表示当前的时间单位。**



所以这里可以**分别控制读，写，读写超时的时间，单位为秒**，如果是0表示不检测，所以**如果全是0**，则相当于没添加这个 IdleStateHandler，连接**是个普通的短连接。**